**GeForce
9系列**，代號**D9E**，是[NVIDIA的第九代GeForce顯示晶片](../Page/NVIDIA.md "wikilink")，首個產品GeForce
9600 GT於2008年2月尾推出。9系列擁有65nm製程的高階D9E和55nm製程中階的D9P兩種型號，兩者皆支援DirectX
10和Shader Model
4.0。08年二月尾先上市的是高階的D9E，D9P則在同年六月推出。2009年初，NVIDIA將GeForce
9系列多數型號重新更名為[GeForce
100系列](../Page/GeForce_100.md "wikilink")，規格只在頻率上有部分提升。

這個系列的第一款顯示卡是GeForce
9600GT，是一款中端的[顯示卡](../Page/顯示卡.md "wikilink")。架構與8800GT相似，但只有64個流處理器。此核心亦強化顯示[記憶體控制器](../Page/記憶體.md "wikilink")，提高資料的壓縮比。它亦是NVIDIA首款中端顯示卡，擁有256-bit記憶體頻寬。[PureVideo](../Page/PureVideo.md "wikilink")
HD方面，此核心可以同時處理兩條影片，新增對[HDR的調整](../Page/HDR.md "wikilink")，以及加強膚色的色澤表現。

## 產品系列

[NVIDIA_GeForce_9800_GX2.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NVIDIA_GeForce_9800_GX2.png "fig:NVIDIA_GeForce_9800_GX2.png")

### GeForce 9200

GeForce 9200是整合於MCP78U中的顯示核心，是GeForce 8300的更名版\[1\]，流處理器頻率為1500 MHz。

### GeForce 9300

GeForce 9300是整合於MCP7A中的顯示核心，只有8個流處理器。後期又推出GeForce 9300 GS與GeForce 9300
GE兩款獨立型顯示核心。

### GeForce 9400

GeForce 9400 GT只有16個流處理器，數量是GeForce 9500 GT的一半，其核心实际上是改进工艺后的Geforce 8500
GT。顯示核心頻率是700MHz，顯示記憶體頻率是1100MHz，頻寬是128-bit，採用DDR3規格\[2\]。

### GeForce 9500

[Gigabyte_NVIDIA_GeForce_9500_GT.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gigabyte_NVIDIA_GeForce_9500_GT.JPG "fig:Gigabyte_NVIDIA_GeForce_9500_GT.JPG")
GeForce 9500 GT用作取代GeForce
8600系列顯示卡\[3\]，核心採用55[nm製程](../Page/nm.md "wikilink")，流處理器數量與上一代顯示卡一樣，用作與[ATI的Radeon](../Page/ATI.md "wikilink")
HD 3650競爭。其他的特性包括支援PCI-E
2.0。顯示記憶體方面，可以搭配DDR2或者DDR3，頻寬同樣是128-bit。NVIDIA聲稱GeForce
9500 GT的效能比GeForce 8600 GT快17%，電晶體的數目亦較多，而且擁有最新的第三代[Pure
Video技術](../Page/Pure_Video.md "wikilink")，但实际性能仅略微高于对手ATI更早时候推出的Radeon
HD 3650，与自家 Geforce
8600GT相比并无太大优势，反而落后于一些高频率、而且配备GDDR3显存的产品。\[4\]，在对手ATI迅速更新自己的产品线，将竞争产品更换为性能明显更强大的
Radeon HD 4650/4670后，NVIDIA的9500GT迅速失势。

### GeForce 9600

現時有兩個顯示卡形號。分別是GeForce 9600 GT和GeForce 9600 GSO。前者是本系列第一張顯示卡，是8800
GT的改版，但只有64個流處理器。核心採用65nm製程，支援PCI-Express
2.0，亦集成[DisplayPort輸出](../Page/DisplayPort.md "wikilink")，不用外加晶片。如[ATI](../Page/ATI.md "wikilink")
的HD
3xxx系列顯示卡，核心亦集成了[HDCP晶片](../Page/HDCP.md "wikilink")，可惜[HDMI的音效仍需要透過](../Page/HDMI.md "wikilink")[S/PDIF線另外輸入](../Page/S/PDIF.md "wikilink")。它的對手是ATI
的HD3850，但不支援DirectX 10.1，因為官方堅持10 與 10.1 的差別並不大。

上一代的GeForce 8中端顯示卡，只擁有128-bit記憶體頻寬，令到DirectX 9的效能反比[GeForce
7差](../Page/GeForce_7.md "wikilink")，DirectX
10的效能亦差強人意。所以本卡支援256-bit[記憶體](../Page/記憶體.md "wikilink")，亦是NVIDIA
首款中端顯示卡擁有256-bit記憶體頻寬。另外，公板採用三相供電，有電源控制晶片控制供電相的數目，達到類似ATI
的[PowerPlay](../Page/PowerPlay.md "wikilink")
節能效果。ROP方面，利用新的壓縮技術，提升了紋理填充率。PureVideo
HD方面，此核心可以同時處理兩條影片，新增對[HDR的調整](../Page/HDR.md "wikilink")，以及加強膚色的色澤表現。

舊有的GeForce 9600 GSO是GeForce 8800 GS
的易名作，核心代號是G92，有96個流處理器，記憶體介面為192Bit，記憶體容量為384MB
或 768MB。在2008年尾，NVIDIA更新了GeForce 9600 GSO的規格。新的顯示卡會用上G94顯示核心，與GeForce
9600
GT一樣。縱使顯示記憶體的頻寬提升至256bit，但流處理器的數量就只有舊版本的一半，由原來的96個削減至48個。2009年初，NVIDIA推出了新款9600
GT系列，稱為節能版，最大的特點就是去掉了外接電源接口，但一些超頻版的9600
GT滿載功耗達110W左右，且生產廠商並未對其配備外接電源介面，如果使用介面版本為PCI-E
1.0或1.1的主機板，將容易遇到供電不足提示，無法發揮顯示卡最大效能。

9600GT虽然定位高于9600GSO，但在部分测试项目中却低于后者。而在推出初期，这两个产品的竞争者是ATI的Radeon HD
3850，此时双方势均力敌。但后期ATI将竞争者变成异常强大的 Radeon HD 4830后，9600系列便在竞争中明显处于劣势。
HD 4830迅速占领了中端显卡市场。

### GeForce 9800

現時有4個顯示卡形號，分別是GeForce 9800 GX2，GeForce 9800 GTX，GeForce 9800 GT和GeForce
9800S。

GeForce 9800
GX2，是一張顯示卡上整合兩個G92-450核心，採用65nm製程。它有兩塊PCB板，互相採用SLI線纜連在一起，通過一顆[BR04晶片將一條PCI](../Page/NVIDIA_BR04.md "wikilink")-E分給兩個GPU使用。如果將兩個核心合併計算，它有2×128個流處理器和2×512MB
GDDR3顯示記憶體，但核心之間並不能共享顯示記憶體，實際可用的還是512MB/256bit，對效能造成較大的影響，如同9800
GTX（但在當時是市面上最快的顯示卡）。顯示核心的頻率是600MHz，流處理器的頻率是1500MHz，而顯示記憶體的頻率是1000MHz。顯示記憶體的頻寬是2×256-bit。顯示輸出方面，它有兩個[DVI](../Page/DVI.md "wikilink")-I和一個[HDMI接口](../Page/HDMI.md "wikilink")，並支援[HDCP](../Page/HDCP.md "wikilink")。如果有兩張GeForce
9800 GX2顯示卡，系統就可以組成Quad SLI，不過在多個媒體評測中不敵9800 GTX+ 3 Way
SLI，造成4\<3的尷尬。9800
GX2顯示卡的待機溫度非常高，一般為70度至80度，滿載時甚至接近100度，而且它沒有在BIOS設置分頻功能，電能消耗甚至比GTX
295還要大。它的對手同樣是擁有兩顆顯示核心的[ATI](../Page/ATI.md "wikilink") HD 3870 X2。

GeForce 9800 GTX是建基於G92核心，同樣有128個流處理器，紋理拾取單元是G80核心的兩倍。取代GeForce 8800
GTS，但在高解析度及開啟全螢幕反鋸齒的情況下不敵上代的[8800
GTX/Ultra](../Page/GeForce_8.md "wikilink")，效能瓶頸在其搭載的512MB/256bit顯示記憶體。在Radeon
HD 4850推出後，NVIDIA推出新的GeForce 9800
GTX+，NVIDIA為此核心提升了製造工藝到55nm，並提升了頻率。到了[2009年3月](../Page/2009年3月.md "wikilink")，NVIDIA將GeForce
9800 GTX+更名為[GeForce GTS 250](../Page/GeForce_200.md "wikilink")，\[5\]
頻率相同但增加了1024MB顯存版本，而且供電插口由2個PCI-E 6pin改為1個。

GeForce 9800 GT是GeForce 8800
GT的更名版，功能和頻率完全相同，NVIDIA表示核心製造工藝會升級到55nm，但實際產品大部份依然是採用65nm核心。透過[CUDA技術](../Page/CUDA.md "wikilink")，可以支援[PhysX物理加速技術](../Page/PhysX.md "wikilink")。\[6\]
NVIDIA聲稱早前的GeForce 9產品線並未完善，所以將此核心放到[GeForce
8家族](../Page/GeForce_8.md "wikilink")。\[7\]

GeForce 9800S\[8\]
是應用於小型[個人電腦或高階](../Page/個人電腦.md "wikilink")[筆記型電腦的產品](../Page/筆記型電腦.md "wikilink")，它可以支援[MXM介面](../Page/行動PCI_Express模組.md "wikilink")，HybridPower技術。

## 更多資訊

  - [GeForce 9系列規格列表](../Page/NVIDIA顯示核心列表#GeForce_9.md "wikilink")
  - [GeForce 9 M系列規格列表](../Page/NVIDIA顯示核心列表#GeForce_9_M.md "wikilink")
  - [Radeon R600](../Page/Radeon_R600.md "wikilink")

## 參考

## 外部連結

  - [NVIDIA
    GeForce 9系列主頁](https://web.archive.org/web/20141220185553/http://www.nvidia.com/page/geforce9.html)

[Category:英伟达](../Category/英伟达.md "wikilink")
[Category:2008年面世](../Category/2008年面世.md "wikilink")

1.  [NVIDIA
    MCP78U芯片組改名GeForce 8300](http://news.mydrivers.com/1/99/99539.htm)

2.  [僅僅是9500GT的一半！9400GT即將上市](http://www.pcpop.com/doc/0/322/322611.shtml)

3.  [8600GT接班人\!G96核心9500GT全面評測](http://www.pcpop.com/doc/0/315/315536.shtml)

4.  [NVIDIA談9800 GT和9500
    GT價格及命名](http://news.mydrivers.com/1/112/112795.htm)

5.  [IC廠商稱將力挺全新GeForce
    GTS 250](http://www.inpai.com.cn/doc/hard/89675.htm)

6.  [NV宣佈9800 GTX+/9800
    GT今日上市](http://news.mydrivers.com/1/112/112573.htm)

7.
8.  [GeForce 9800S為小型PC帶來大幅增進的的繪圖效能](http://www.nvidia.com.tw/object/product_geforce_9800s_tw.html)